\chapter{Projeto Arquitetural e Implementação}
\label{ch:projeto}

Essa etapa do projeto consiste na especificação detalhada das tecnologias a serem utilizadas para a solução proposta.
Este capítulo está dividido nas seguintes seções:

\begin{itemize}
	\item Na Seção~\ref{sec:arquitetura} apresentamos a arquitetura do sistema;
	\item Na Seção~\ref{sec:frameworkNemoUtils} apresentamos o \textit{framework} \textit{nemo-utils};
	\item Na Seção~\ref{sec:modeloFrameWeb} apresentamos o modelos FrameWeb identificados;
	\item Na Seção~\ref{sec:apresentacaoSistema} apresentamos o sistema.
\end{itemize}



\section{Arquitetura}
\label{sec:arquitetura}

O projeto possui 2 módulos principais, a saber:
\begin{itemize}
	\item \textbf{br.org.feees.sigme.core:} módulo que descreve os dados centrais do sistema. Neste módulo acrescentamos as classes de gestão e tipo de gestão, além de modificações nas classes de especialista e instituição, as quais já faziam parte da aplicação;
	\item \textbf{br.org.feees.sigme.event:} módulo novo, criado para agregar as classes referentes ao cadastro e gestão dos eventos.
\end{itemize}

A divisão do projeto, dentro dos módulos descritos acima, constitui nas 3 camadas apresentadas na Seção~\ref{sec:frameWeb} (Figura~\ref{fig:camadaFrameWeb}) quando apresentamos o FrameWeb. A primeira camada, denominada Camada de Apresentação, contém os pacotes de Visão (\textbf{view}) e Controle (\textbf{controller}). A segunda camada, denominada Camada de Negócios, contém os pacotes de Domínio (\textbf{domain}) e o de Aplicação (\textbf{application}). E a terceira camada, denominada Camada de Negócios contém o pacote de persistência (\textbf{persistence}). Existe ainda um outro pacote, referente às exceções lançadas. Tal pacote não tem correspondência com o modelo FrameWeb descrito e por conta disso não está nas camadas mencionadas. A seguir detalharemos um pouco mais cada camada.

\subsection{Camada de Apresentação}
\label{subsec:camadaApresentacao}

Tal camada possui os pacotes de Visão e Controle (\textit{controller}). Ela é responsável pela exibição e navegação do sistema, de acordo com as ações do usuário. 
As páginas Web, que fazem parte do pacote de visão da aplicação, estão organizadas dentro de uma pasta denominada \textit{WebContent} que possui uma subpasta de acordo com os módulos principais do sistema e tais pastas possuem uma subpasta de acordo com o caso de uso correspondente. No caso de casos de uso de cadastro, as pastas possuem o nome da entidade de domínio manipulada naquele cadastro. A Figura~\ref{fig:camadaApresentacao} exibe em mais detalhes tal configuração.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{figuras/arquivosWebComponent}
	\caption{Arquivos da pasta WebComponent}
	\label{fig:camadaApresentacao}
\end{figure}


Cada pasta referente a um cadastro de entidade de domínio possui no mínimo dois arquivos, denominados \textit{form.xhtml} e \textit{list.xhtml}. Estes dois arquivos utilizam um decorador padrão do projeto denominado \textit{decorator.xhtml}. A utilização de um decorador garante o  reuso de um código e uma padronização, o que melhora a manutenção do sistema.

O arquivo \textit{form.xhtml} consiste num formulário de inserção, edição ou exclusão do registro. Além de utilizar o decorador padrão, ele utiliza um decorador específico para os formulários, também denominado \textit{form.xhtml}.
O arquivo \textit{list.xhtml}, consiste numa listagem de dados. Nele temos os botões de Novo Registro, Atualização, Exclusão e as outras ações mais específicas de acordo com cada página.

Além dos arquivos mencionados, temos os arquivos que tratam outras situações específicas, sendo eles:

\begin{itemize}
	\item \textbf{error-auth.xhtml:} trata erros de autenticação;
	\item \textbf{error-expired.xhtml:} trata erros de expiração da sessão de login;
	\item \textbf{error-other.xhtml:} qualquer outro tipo de erro apresentado pela aplicação;
	\item \textbf{login.xhtml:} tela de login da aplicação;
	\item \textbf{index.xhtml:} trata da tela inicial da aplicação;
	\item \textbf{index-contents.xhtml:} constitui numa subtela, reutilizada no arquivo \textit{index.xhtml}.
\end{itemize}

No pacote de Controle as classes são nomeadas de acordo com o nome da entidade equivalente com o sufixo \textbf{*Controller.java}. As classes que são de cadastro (CRUD --- \textit{Create}, \textit{Read}, \textit{Update} e \textit{Delete}), estendem a classe \textbf{CrudController}, que é uma classe genérica esperando um tipo T de dado que estende a classe \textbf{PersistenceObject} (classe que todas as entidades de domínio estendem por padrão). A classe \textbf{CrudController} será mais explicada na Seção~\ref{sec:frameworkNemoUtils} quando falarmos do \textit{framework} nemo-utils. Tais classes são responsáveis pelo correto redirecionamento da aplicação a partir de uma ação específica do usuário nas páginas Web. A Figura~\ref{fig:eventController} apresenta as classes de controle do módulo de eventos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/eventController}
	\caption{Classes de controle do módulo de eventos.}
	\label{fig:eventController}
\end{figure}



\subsection{Camada de Negócio}
\label{subsec:camadaNegocio}

Conforme dito anteriormente, a camada de negócios compreende os pacotes de domínio (\textbf{domain}) e de aplicação (\textbf{application}). 

Nos pacotes de domínio temos as entidades de negócio do sistema. Tais classes estendem a classe \textbf{PersistenceObject} do \textit{framework} nemo-utils e será explicada na Seção~\ref{sec:frameworkNemoUtils}. Tais classes possuem os atributos necessários para representar a entidade de negócio bem como o mapeamento ao banco de dados, através das anotações fornecidas pelo pacote \textbf{javax.persistence}. Para maior manutenção do código e aderindo boas práticas de programação, tais classes possuem os \textit{setters} e \textit{getters} de cada atributo, garantindo o encapsulamento dos dados. A Figura~\ref{fig:eventdomain} apresenta as classes de domínio do módulo de eventos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/eventdomain}
	\caption{Classes de domínio do módulo de eventos.}
	\label{fig:eventdomain}
\end{figure}

Nos pacotes de aplicação temos as entidades as classes e interfaces que realizam as ações e validações do sistema. As classes desse pacote são, normalmente, injetadas nas classes da camada de controle e utilizam as classes da camada de acesso a dados para realizar a persistência ou leitura dos dados.
As interfaces possuem seu nome definido inicialmente com o nome da classe de domínio a qual ela se referencia juntamente com o sufixo \textbf{Service} e estendem a classe \textbf{CrudService} do \textit{framework} nemo-utils. As classes possuem o mesmo nome que a interface acrescentadas do sufixo \textbf{Bean}. Elas estendem a classe \textbf{CrudServiceBean} do \textit{framework} nemo-utils e implementam a interface correspondente. A Figura~\ref{fig:eventapplication} apresenta as classes de aplicação do módulo de eventos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/eventapplication}
	\caption{Classes de aplicação do módulo de eventos.}
	\label{fig:eventapplication}
\end{figure}

\subsection{Camada de Acesso a Dados}
\label{subsec:camadaAcessoDados}

A camada de acesso a dados possui somente o pacote de persistência de dados (\textbf{persistence}). Tal pacote possui as classes e interfaces de persistência de dados, denominadas DAOs (ver item Modelo de Persistêcia da Seção~\ref{sec:frameWeb}). O nome das classes e interfaces têm ligação com o nome da entidade de negócio à qual se referenciam, tendo como sufixo \textbf{*JPADAO} e \textbf{*DAO}, respectivamente. As interfaces estendem a interface \textbf{BaseDAO} do \textit{framework} nemo-utils, e as classes implementam tais interfaces e estendem a classe \textbf{BaseJPADAO} do \textit{framework} nemo-utils.

Para realizar a comunicação com o banco é utilizada a API de Critérios (\textit{Criteria API}) do JPA, que necessita de metamodelos estáticos das classes mapeadas na camada de domínio. Por isso foi integrado ao arquivo pom do projeto a biblioteca \textbf{org.hibernate.hibernate-jpamodelgen}, que gera tais arquivos ao compilar o projeto. A nomenclatura de tais metamodelos segue o padrão de nome da entidade seguido do sufixo \textbf{\_}.



\section{\textit{Framework} nemo-utils}
\label{sec:frameworkNemoUtils}

O \textit{framework} nemo-utils é um repositório contendo classes utilitárias para auxiliar no desenvolvimento de projetos em Java, em especial Java EE. O nemo-utils foi utilizado para diminuir a repetição de código entre as classes implementadas. Atualmente é composto pelos seguintes pacotes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{nemo-utils-java}: para projetos Java genéricos.
	\item \textbf{nemo-utils-jee-wp}: para projetos utilizando Java EE Web Profile.
	\item \textbf{nemo-utils-jee-full}: para projetos utilizando Java EE Full Profile.
\end{itemize}

Por se tratar de um projeto com ênfase na Web, incluímos nas dependências do projeto os pacotes \textbf{nemo-utils-java} e \textbf{nemo-utils-jee-wp}. A Figura~\ref{fig:nemoUtilsJee} exibe os pacotes e as classes que foram reutilizadas no desenvolvimento do sistema.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/nemoUtilsJee}
	\caption{Pacotes e classes reutilizados do nemo-utils.}
	\label{fig:nemoUtilsJee}
\end{figure}

Nas próximas seções iremos explicar as classes e interfaces que foram utilizadas no desenvolvimento do projeto, definições de alguns métodos ou classes que não são relevantes para o projeto serão deixados de fora visto que não é o foco do trabalho apresentar todo o conteúdo do \textit{nemo-utils}.

\subsection{Pacote de Domínio}
\label{subsec:nemoUtilsDomain}

O pacote de domínio do \textit{nemo-utils} consiste na classe \textbf{DomainObjectSupport} e na interface \textbf{DomainObject}. Tal classe tem a responsabilidade de definir um identificador universal único (UUID) para cada entidade do sistema a ser utilizadas no método \textbf{compareTo()}. A sobrescrita do método \textbf{compareTo()}, bem como dos métodos auxiliares \textbf{hashCode()} e \textbf{equals()} é a solução padrão para verificar se uma entidade é igual à outra do sistema, de forma que a persistência consiga identificar se estamos realizando uma inserção ou atualização na tabela.
Essas classes não são estendidas diretamente pelas classes de domínio do sistema e sim pela classe \textbf{PersistentObjectSupport} definida na camada de persistência do \textit{framework}.

\subsection{Pacote de Persistência}
\label{subsec:nemoUtilsPersistence}

O pacote de persistência possui a classe \textbf{PersistentObjectSupport} que é a classe pai de todas as entidades de domínio do sistema, além da classe \textbf{BaseJPADAO} que é a classe que define uma implementação padrão para as ações de acesso ao banco, tais como inserção, atualização, remoção e obtenção de dados e, portanto, é a classe pai de todos as classes de persistência.

A classe \textbf{PersistentObjectSupport} estende a classe \textbf{DomainObjectSupport}, de forma a ter as vantagens de comparação descritas na Seção~\ref{subsec:nemoUtilsDomain}, e implementa a interface \textbf{PersistentObject}, que expõe métodos para obtenção dos atributos \textbf{id}, \textbf{version} e a verificação pelo método \textbf{isPersistent()} (para verificar se a entidade já foi persistida). 

O atributo \textbf{id} é marcado pela anotação \textbf{@Id}, relacionando esse atributo com a coluna do banco que representa a chave primária da tabela.
O atributo \textbf{version} é marcado com a anotação \textbf{@Version}, informando ao \textit{framework} de mapeamento objeto/relacional que use esse atributo para o tratamento de concorrência de transação.
O método \textbf{isPersistent()} é utilizado pela classe \textbf{BaseJPADAO} no método de persistência de dado: se o retorno desse método for verdadeiro, a classe já foi persistida e portanto possui um \textbf{id} determinado, a aplicação realiza uma atualização de dados do registro do banco, caso contrário realizamos uma inserção de dados.

A classe \textbf{BaseJPADAO} é uma classe parametrizada, também chamada de genérica, que espera a definição sobre qual o tipo de dado que será utilizado em suas operações. Tal definição está exibida na Figura~\ref{fig:baseJPADAO}, onde vemos que um tipo de dado T (que é do tipo \textbf{PersistentObject}) é esperado. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/baseJPADAO}
	\caption{Definição da classe BaseJPADAO}
	\label{fig:baseJPADAO}
\end{figure}

Ao realizar tal definição, não é preciso se procupar em passar o tipo de dado para os métodos definidos na classe, basta que na utilização da classe \textbf{BaseJPADAO} seja informado qual o tipo de parâmetro T que estamos nos referindo. Por exemplo, na definição da classe \textbf{EventJPADAO}, que é a classe onde temos a persistência dos dados do tipo \textbf{Evento}, informamos que o seu pai seria uma classe do tipo \textbf{BaseJPADAO<Event>} e portanto não foi mais necessário nos preocupar em passar a classe que estava sendo persistida para o método \textbf{save()}, uma vez que o parâmetro da classe \textbf{BaseJPADAO} já tinha sido definido.

A classe \textbf{BaseJPADAO} implementa a interface \textbf{BaseDAO}, que é uma interface genérica, com a mesma definição do tipo de dado \textbf{T extends PersistentObject}. Ela expõe para as classes que a injetarem os métodos básicos implementados na classe que a implementa. Alguns métodos que foram reutilizados:

\begin{itemize}
	\item \textbf{retrieveAll()}: retorna uma lista de todos os registros do banco de dados;
	\item \textbf{getOrderList()}: estabelece uma ordem específica para as listagem retornadas;
	\item \textbf{retrieveById()}: obtém um determinado registro a partir do id informado;
	\item \textbf{save()}: insere dados no banco de dados;
	\item \textbf{delete()}: exclui dados do banco de dados;
	\item \textbf{merge()}: atualiza dados no banco de dados.	
\end{itemize}

\subsection{Camada de Aplicação}
\label{subsec:nemoUtilsApplication}

Em tal pacote temos as classes \textbf{CrudServiceBean}, que implementa a classe \textbf{CrudService} e estende a classe \textbf{ListingServiceBean}, além da classe de exceções básicas, nomeada como \textbf{CrudException}, que pode ser lançada em qualquer operação de CRUD, promovendo a implementação base de como um erro de validação irá aparecer na tela.

Todas as classes do pacote de aplicação do sistema estenderam a classe \textbf{CrudServiceBean} definindo qual a entidade de domínio que tinham responsabilidade, visto que tal classe de cadastro (CRUD) é uma classe genérica. Os métodos para validar se ocorreu um erro durante uma operação de salvar, atualizar ou excluir são chamados \textbf{validadeCreate()}, \textbf{validateUpdate()} e \textbf{validateDelete()}, respectivamente. As outras operações dessa classe são específicas para as ações de salvar, atualizar e/ou excluir.

As funcionalidades de listagem estão implementadas na classe \textbf{ListingServiceBean}. As operações de obter o DAO correspondente para as chamadas do banco de dados, as operações de obter a listagem de registros sem filtro e com filtro e ainda a funcionalidade de listar de uma forma \textit{lazy} --- a ser utilizado na listagem de objetos de domínio ---, são encontradas nos métodos \textbf{getDAO()}, \textbf{list()}, \textbf{filter()} e \textbf{fetchLazy()}, respectivamente.

\subsection{Camada de Controle}
\label{subsec:nemoUtilsController}

O pacote \textbf{controller} tem a classe \textbf{CrudController} como a classe pai de todos as classes de controle do sistema, sendo também uma classe genérica. Os métodos dessa classe definem as funcionalidades de uma tela de cadastro (CRUD) básico, sendo os métodos \textbf{update()}, \textbf{save()} e \textbf{delete()} os responsáveis por chamar as ações de atualizar, salvar e excluir uma entidade, respectivamente. É nessa classe que os métodos de validação, definidos nas classes de serviço, são chamados. Caso a validação da entidade operação falhe por qualquer motivo uma mensagem de erro é exibida na página Web correspondente. Tal classe possui um método abstrato \textbf{createNewEntity()} que todas as classes não-abstratas que a estendem devem obrigatoriamente implementar, sendo responsável por inicializar a entidade e definir as propriedades auxiliares das telas de listagem e/ou criação.

Essa classe estende de outra classe existente desse pacote, chamada \textbf{ListingController}, tal classe é uma classe genérica também e é responsável por prover as funcionalidades de listagem básicas. Esta classe, por sua vez, estende a classe \textbf{JSFController}, responsável por prover funcionalidades básicas de internacionalização. Alguns métodos da classe \textbf{ListingController} que merecem atenção são:

\begin{itemize}
	\item \textbf{getViewPath()}: se tal método não for sobrescrito, ele tentará ``adivinhar'' onde está a \textit{view} da classe de controle de uma certa entidade (abaixo da pasta \textit{WebContent}). É por conta dessa implementação que as pastas descritas na Seção~\ref{subsec:camadaApresentacao} estão definidas dessa maneira. Basicamente, se a classe de controle está dentro de um pacote que segue a ordem \textbf{br.com.package.controller.EntidadeController}, tal método define a view como \textit{/package/entidade/};
	\item \textbf{retrieveEntities()}: obtém, a partir do serviço de listagem definido, uma coleção de registros, respeitando a paginação. Em outras palavras, esse é o método que disponibiliza a lista para a \textit{view};
	\item \textbf{getLazyEntities()}: é o método responsável por carregar uma coleção de registros de forma \textit{lazy}, a ser utilizada pelo componente tabela de dados (\textit{data table}). Tal método reutiliza o método \textit{retrieveEntities};
	\item \textbf{initFilters()}: adiciona os filtros possíveis da tela de listagem.
\end{itemize}

Existem outras classes definidas nesse pacote, mas os apresentados acima são os mais importantes e os que mais foram reutilizados no desenvolvimento da aplicação.



\section{Modelos FrameWeb}
\label{sec:modeloFrameWeb}

Nesta seção iremos apresentar os modelos criados a partir da linguagem de modelagem FrameWeb, apresentada na Seção~\ref{sec:frameWeb}. Nos anexos temos a modelagem para os dois módulos implementados do sistema, o de gerenciamento de eventos e o de gerenciamento de gestão. Por questões de visibilidade iremos exibir nessa seção somente os modelos de Domínio (\ref{subsec:modeloDominio}), Persistência, Navegação e Aplicação para o módulo de gerenciamento de eventos, os demais modelos podem ser visualizados nos anexos.

\subsection{Modelos de Entidades}
\label{subsec:modeloDominio}

Na Figura~\ref{fig:eventoModeloDominio} temos o modelo de entidades para o pacote \textbf{sigme.event.domain}, exibindo as classes \textbf{Event} e \textbf{Subscriber} e suas relações com as classes que já existiam na aplicação, a saber \textbf{Institution}, \textbf{Address}, \textbf{Spiritist} e \textbf{Regional}. As classes e os métodos do nemo-utils não foram incluídas nos modelos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.event/domain/classDiagram}
	\caption{Modelo de entidades do módulo de eventos.}
	\label{fig:eventoModeloDominio}
\end{figure}

\subsection{Modelos de Persistência}
\label{subsec:modeloPersistencia}

Na Figura~\ref{fig:eventoModeloPersistencia} temos o modelo de persistência para o pacote \textbf{sigme.event.persistence}, exibindo as classes \textbf{EventJPADAO} e \textbf{SubscriberJPADAO}, juntamente com as suas interfaces \textbf{EventDAO}, \textbf{SubscriberDAO} e os métodos criados para ações específicas dessas classes. As classes e os métodos do nemo-utils não foram incluídas nos modelos.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.event/persistence/classDiagram}
	\caption{Modelo de persistência do módulo de eventos.}
	\label{fig:eventoModeloPersistencia}
\end{figure}

\subsection{Modelos de Aplicação}
\label{subsec:modeloAplicacao}

A Figura~\ref{fig:modeloEventoAplicacao} mostra o modelo de aplicação para o pacote \textbf{sigme.event.application}. A classe \textbf{EventServiceBean} é utilizada pela classe de controle \textbf{EventController}, disponibilizada a partir da injeção da interface \textbf{EventService}, e não possui métodos específicos além dos de validação de dados já apresentados nos anexos. A classe \textbf{SubscriberServiceBean} possui os métodos de obter uma lista de todos os inscritos em um determinado evento, e outro método para obter uma inscrição dado o identificador do usuário e de um evento. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.event/application/model}
	\caption{Modelo de Aplicação do módulo de eventos.}
	\label{fig:modeloEventoAplicacao}
\end{figure}

\subsection{Modelo de Navegação}
\label{subsec:modeloNavegacao}

Conforme pode ser visto nos anexos, a aplicação como um todo possui um modelo de navegação para os CRUDs básicos, onde todas as telas de listagem possuem as ações de incluir, alterar, excluir e visualizar. Para simplificar o modelo vamos exibir somente ações que diferem do básico. A tela de listagem de eventos lista todos os eventos cadastrados no sistema, dando ao usuário identificado as ações de se inscrever no evento selecionado ou de gerenciar o mesmo. Esta segunda funcionalidade é acessível somente se o usuário estiver cadastrado na gestão atual da instituição à qual o evento faz parte. Ao selecionar a ação de se inscrever num evento, o sistema preenche automaticamente os dados necessários para realizar a inscrição (que fica visível na tela de inscrições do usuário). Ao selecionar a ação de gerenciar um evento, o sistema é levado para uma tela de gerenciamento de inscrições, onde é exibida a listagem de todos os espíritas inscritos, informando se a inscrição está confirmada ou não. A Figura~\ref{fig:modeloEventoNavegacao} exibe o modelo de navegação para as ações descritas acima.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/Diagramas/sigme.event/controller/modeloNavegacao}
	\caption{Modelo de Navegação do módulo de eventos}
	\label{fig:modeloEventoNavegacao}
\end{figure}

As funcionalidade de inscrições não possui nenhuma ação diferente e pode ser descrita pelo modelo de navegação de CRUD, que pode ser visualizada nos anexos.



\section{Apresentação do Sistema}
\label{sec:apresentacaoSistema}

Nesta seção iremos apresentar as telas do módulo de Gerenciamento de Eventos desenvolvidas no projeto. Ao acessar o sistema nos é apresentada a tela inicial, dando uma breve descrição do sistema. Esta tela já estava desenvolvida e a apresentamos só para conhecimento. A tela inicial pode ser visualizada na Figura~\ref{fig:telaInicial}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/sistema/telaInicial}
	\caption{Tela inicial do SIGME.}
	\label{fig:telaInicial}
\end{figure}

Após realizar login na aplicação o menu lateral do usuário é modificado, apresentando todas as entradas possíveis para o usuário. Tal menu não é alterado quando o usuário muda para outra tela de forma proporcionar uma boa navegabilidade pela aplicação. A Figura~\ref{fig:menuLateral} exibe tal menu.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figuras/sistema/menuLateral}
	\caption{Menu lateral do usuário logado no SIGME.}
	\label{fig:menuLateral}
\end{figure}

Para acessar a tela de eventos cadastrados, o usuário deve selecionar a opção \textbf{Listar Eventos}. A listagem de todos os eventos cadastrados é exibida informando dados relevantes tais como o nome do evento, o período válido de inscrição e o período no qual o evento irá ocorrer. A Figura~\ref{fig:eventoListagem} exibe a listagem de evento.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/sistema/EventoListagem}
	\caption{Tela de listagem dos Eventos do Sigme}
	\label{fig:eventoListagem}
\end{figure}

O único botão habilitado, sem a seleção de um evento, é o botão de criar um \textbf{Novo Evento} no sistema. Os demais botões de \textbf{Consultar}, \textbf{Gerenciar}, \textbf{Alterar}, \textbf{Increver} e \textbf{Excluir} só serão ativados após o usuário selecionar um evento na listagem. Os botões de \textbf{Novo}, \textbf{Consultar} e \textbf{Alterar} levam o sistema para a mesma tela de formulário, exibida nas figuras~\ref{fig:eventoCadastro1} e~\ref{fig:eventoCadastro2}, com a diferencia que o botão \textbf{Consultar} apresenta os dados de forma informativa, não permitindo sua alteração.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/sistema/EventoCadastro_1}
	\caption{Parte 1 do Formulário de Cadastro de Evento no SIGME.}
	\label{fig:eventoCadastro1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/sistema/EventoCadastro_2}
	\caption{Parte 2 do Formulário de Cadastro de Evento no SIGME.}
	\label{fig:eventoCadastro2}
\end{figure}


Na tela de listagem, caso o usuário queira se inscrever em um evento, basta selecionar o evento desejado e clicar no botão de \textbf{Inscrever}. O SIGME automaticamente preenche o campo \textbf{Nome do Crachá} com o nome do usuário, preenchido no cadastro de Espíritas. Ao realizar tal ação o sistema direciona o usuário para a listagem dos eventos em que o usuário se cadastrou. A tela de inscrições do usuário é exibida na Figura~\ref{fig:inscricaoListagem}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/sistema/InscricaoListagem}
	\caption{Listagem das Inscrições do usuário no SIGME.}
	\label{fig:inscricaoListagem}
\end{figure}

Tal tela foi considerada como um CRUD, podendo o usuário visualizar, alterar ou excluir os dados de um evento cadastro. Excluir equivale a cancelar sua inscrição no evento. Caso o usuário queira se inscrever num evento que já sabe que está ativo, o mesmo pode selecionar o botão \textbf{Novo}, na tela de \textbf{Minhas Inscrições}. Após tal ação o formulário da Figura~\ref{fig:inscricaoCadastro} é apresentado, exibindo os campos de \textbf{Nome para Crachá} e uma lista com os eventos ativos no momento. Caso o usuário tente se inscrever em um evento no qual ele já está inscrito, o sistema irá bloquear a inscrição informando que tal usuário já está cadastrado no evento, conforme Figura~\ref{fig:InscricaoAcaoUsuarioJaCadastrado}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/sistema/InscricaoAcao}
	\caption{Formulário de Inscrição em evento no SIGME.}
	\label{fig:inscricaoCadastro}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/sistema/InscricaoAcao_UsuarioJaCadastrado}
	\caption{Inscrição com falha de Espírita já cadastrado no evento.}
	\label{fig:InscricaoAcaoUsuarioJaCadastrado}
\end{figure}


Por último, caso o usuário tenha permissão para gerenciar um evento, ao selecionar a ação de \textbf{Gerenciar} na tela de listagem de eventos, o mesmo é redirecionado para uma tela de gerenciamento no qual ele pode ver os espíritas que foram inscritos e pode solicitar uma exportação para PDF de todas as inscrições. Tal tela é exibida na Figura~\ref{fig:eventoGerenciar}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{figuras/sistema/EventoGerenciar}
	\caption{Tela de gerenciamento de evento do SIGME.}
	\label{fig:eventoGerenciar}
\end{figure}
